---
layout: post
title: 'Construyendo transparencia en Panamá'
intro: 'El 5 de mayo se celebran las elecciones en Panamá. En Ciudadanía Inteligente apoyamos a la sociedad civil.'
day: 3
month: May
date: 2019-05-03 12:00:00 -0300)
categories: Actualidad
highlighted: false
share_message: "Construyendo transparencia y activismo en Panamá por @ciudadaniai."
img: 03-05-19.jpg
single_image:
  -
    caption: créditos de www.panamatoday.com
---
***El 5 de mayo se celebran las elecciones generales en Panamá. En los meses previos al proceso, nuestro equipo trabajó a toda máquina para apoyar  a la sociedad civil local.***

Como muchas de nuestras alianzas, nuestro trabajo con [Espacio Cívico](https://espaciocivico.org/) en Panamá comenzó con su interés [en nuestras herramientas](https://herramientas.ciudadaniai.org/). Cuando nos presentaron su idea de crear un ranking de transparencia entre distintos representantes políticos (luego candidaturas), supimos que era una oportunidad importante para promover la activación ciudadana y la transparencia en el marco del proceso electoral que se venía.

En el 2016 desarrollamos el proyecto [Partidos Públicos](https://partidospublicos.cl) en Chile, un esfuerzo inédito en cómo presentar de forma amigable y cercana la información de transparencia de entidades tan complejas como partidos públicos. Además, teníamos experiencia haciendo seguimiento a promesas y avances legislativos con [Del Dicho al Hecho](https://deldichoalhecho.cl) y el [Observatorio Anticorrupción](http://observatorioanticorrupción.cl).

La oportunidad de aplicar estas experiencias en Panamá nos pareció todavía más interesante considerando el impacto que han tenido en ese país el destape de los *casos Odebrecht* y *Panama Papers*, y la fallida candidatura a alcalde y diputado del expresidente Ricardo Martinelli (actualmente en la cárcel mientras es juzgado por espionaje). La corrupción se tomó el debate electoral, y nos entusiasmó la tarea de ayudar a combatirla junto a aliados locales.

El trabajo con Espacio Cívico fue doble. Primero, desarrollamos en conjunto una metodología para poder crear un ranking de transparencia que presentara de forma equitativa y balanceada ciertos indicadores clave de cada candidatura. Dado el contexto legal, definimos que pediríamos a quienes buscan los votos de la ciudadanía para ser diputados que entreguen información de forma voluntaria y activa. También desarrollamos el sitio web que presenta esta información La Guía de Políticos disponible [aquí]( https://espaciocivico.org/ranking).

En paralelo, ayudamos a un grupo de actores que luchan por mejorar la democracia a través de transparencia y rendición de cuentas a constituirse como la ONG Espacio Cívico, apoyando con nuestros 10 años de historia en materias organizacionales y administrativas.

A pocos días de unas [elecciones clave en Panamá](https://www.forbes.com.mx/rumbo-a-las-elecciones-de-panama/) ¡Se eligen Presidente, Vicepresidente, diputados al Parlamento Centroamericano, a la Asamblea Nacional, alcaldes, representantes de corregimiento y concejales! seguiremos ofreciendo nuestro trabajo para que se fortalezca la sociedad civil en toda América Latina, y los procesos electorales pongan al centro las voces de la ciudadanía.
